\chapter{Tracce sul cammino}

Poesie, inizialmente ispirate agli Haiku zen, ognuna delle quali segna un punto del mio personale cammino, e del cammino che credo ognuno di noi compira', similmente.

\vfill

\centerpoemon{L'universo che ama,}
\begin{haiku}
L'universo,\\
infinito, freddo.\\
\leavevmode\\
L'amore,\\
caldo, limitato.\\
\leavevmode\\
Cosa altro cercare?\\
\end{haiku}


\begin{haiku}
Adattarsi \\
vuol dire\\
non forzare.\\
\end{haiku}

\centerpoemon{e piano, a volte inaspettatemente,}
\begin{haiku}
Dal lunedi' al venerdi',\\
in miniera lavoro.\\
\leavevmode\\
Sabato mattina,\\
il Sole acceca.\\
\leavevmode\\
Poi, il vento\\
mi riconduce al Suo amore,\\
e piano, a volte inaspettatamente,\\
un incantevole fiore sboccia.\\
\leavevmode\\
Con nuova forza,\\
lunedi' al lavoro!\\
\end{haiku}

\centerpoemon{per accogliere, accettare e non chiedere oltre}
\begin{haiku}
Il vero Guerriero\\
combatte solo con se stesso,\\
per annientare il suo ego.\\
\leavevmode\\
Per dare senza aspettare un grazie.\\
Per accogliere e ricevere solo\\
quello chi gli viene donato.\\
\leavevmode\\
Contento di cio' che esiste,\\
esalta le richezze delle terre piu' povere,\\
si rallegra delle virtu', piccole o grandi,\\
di chi incontra.\\
\end{haiku}

\centerpoemon{Con quattro giochi,}
\begin{haiku}
Con quattro giochi,\\
semplici e poveri,\\
felici.\\
\end{haiku}

\centerpoemon{
nuotando piano piano,
}
\begin{haiku}
La boa lontana,\\
nuotando piano piano,\\
si avvicina.\\
\end{haiku}

\centerpoemon{
la nostra vela viene facilmente spinta da
}
\begin{haiku}
Non perche' il sole e' molto grande,\\
noi siamo molto piccoli.\\
\leavevmode\\
Infatti, proseguendo nella grande rotta,\\
la nostra vela viene facilmente spinta da\\
un forte e sicuro vento,\\
generato da un grande sole.\\
\end{haiku}

\centerpoemon{di criptografia, implementano server e programmi}
\begin{haiku}
Il vero matematico e' colui che\\
crede che l'Amore esiste\\
e che vive per dimostrarlo.\\
\leavevmode\\
Nota: a volte, Egli (o Ella) e' un
matematico dei numeri, delle forme e delle regole\\
e dimostra teoremi per arrivare alla\\
stessa conclusione.\\
Ad esempio, Eulero con il suo teorema,\\
ha permesso ai matematici di capire meglio\\
la teoria dei numeri, e agli informatici\\
di ideare la criptografia R.S.A.\\
I programmatori, avvalendosi degli algoritmi\\
di criptografia, implementano server e programmi\\
sicuri, un esempio e' https, che protegge\\
il traffico web wifi, cosi' quando\\
noi ci logghiamo su un sito come Gmail o poste.it,\\
nessun ladro puo' captare la nostra password\\
con un antenna.\\
\end{haiku}

\centerpoemon{Cambiare allontandosi dal non stare bene,}
\begin{haiku}
    Amore: \\
    stare bene.\\
    Partendo da come si e',\\
    da come gli altri sono,\\
    da come l'ambiente e',\\
    per stare meglio.\\
    \leavevmode\\
    Da soli,\\
    con altri.\\
    Nel deserto,\\
    nella valle in fiore.\\
    \leavevmode\\
    Se non si sta' bene,\\
    cambiare, lavorare,\\
    camminando verso l'infinito bene.\\
    \leavevmode\\
    Volgere il proprio stare,\\
    affinche' anche gli altri\\
    stiano bene,\\
    ma ancora di piu',\\
    anche loro cerchino \\
    questo completo,\\
    autentico piacere.\\
    \leavevmode\\
    Per quanto stare e cambiare,\\
    sia difficile.\\
\end{haiku}

\centerpoemon{affinche' non smetta mai di esserlo.}
\begin{haiku}
    Sia Dio\\
    la personificazione\\
    dell'Amore.\\
    \leavevmode\\
    E la religione,\\
    l'emulare l'Amore\\
    tramite regole, pensieri, parole,\\
    fino a che il proprio respiro\\
    diventi Amore,\\
    affinche' non smetta mai di esserlo.\\
\end{haiku}

%\centerpoemon{Quando l'avrai fatto abbondantemente,}
%\begin{haiku}
%    Non lamentarti \\
%    per coloro che non vogliono cambiare. \\
%    \leavevmode \\
%    Fatica \\
%    per chi lo desidera. \\
%    \leavevmode \\
%    Quando l'avrai fatto abbondantemente,\\
%    chiediti: se cambiare, \\
%    vuol dire avvicinarsi a Lui,\\
%    chi non lo desidera ?\\
%    \leavevmode\\
%    E il tuo dolore, scomparso,\\
%    sara' comprensione e carita'.\\
%\end{haiku}



\centerpoemon{ Gli animali piu' semplici }
\begin{haiku}
    Gli animali\\
    piu' semplici,\\
    capiscono solo,\\
    se stanno bene o male.\\
    E questo li rende felici.\\
\end{haiku}

\centerpoemon{Non c'e' niente delle meraviglie della scienza}
\begin{haiku}
    Non c'e' niente delle meraviglie della scienza,\\
    sia fisiche, microscopiche o cosmische,\\
    sia psicologiche, emotive, individuali, collettive o globali,\\
    che eguagli la bellezza della religione,\\
    del consumare la vita,\\
    per il bene a cui la vita crede.\\
    \leavevmode\\
    Ma ogni meraviglia della scienza,\\
    ricorda la Verita' e indirizza a Lei:\\
    Dio vuole la vita,\\
    non la morte.\\
    \leavevmode\\
    Dio non ammette uno spreco\\
    di neanche un infinitesimo di vita.\\
    E se sulla terra il corpo si logora nel tempo,\\
    e l'animo e' messo a continue prove,\\
    e' perche' il nostro corpo, ama la Natura,\\
    con ogni suo atomo.\\
    Quindi, se l'Io si ostina a volere di piu'\\
    di quello che puo' prendere dalla Natura,\\
    se testardamente non sacrifica niente di se'\\
    per voler vincere la sorte naturale,\\
    viviamo fatica e paura.\\
    Allo stesso modo, il nostro animo, \\
    limitato fisicamente nei suoi desideri,\\
    soffre a volte molto nel non realizzarli.\\
    ...\\
\end{haiku}

\centerpoemon{in queste Terre con un Sole ed una Luna.}
\begin{haiku}
    ... Solo amando il nostro corpo,\\
    gioiendo dei suoi doni,\\
    apprezzando i suoi limiti,
    e rendendolo Suo tempio,\\
    ritroveremo il senso della vita fisica,\\
    in queste Terre con un Sole ed una Luna.\\
\end{haiku}


\centerpoemon{e che hai suoi occhi ogni fuocherello di ogni cellula,}
\begin{haiku}
    Siamo un atomo, tra gli atomi,\\
    mossi dalle maree e dai venti \\
    della Natura e della Societa'.\\
    A stento riusciamo a muovere noi stessi,\\
    e tutto ci si oppone.\\
    \leavevmode\\
    Ma come legna, bruciamo!\\
    Che sia poco il nostro peso,\\
    o difettoso ed umido il nostro coraggio,\\
    che ci siano inteperie e pioggie\\
    che attutiscano il nostro fuoco,\\
    bruciamo.\\
    \leavevmode\\
    Bruciamo, per il nostro Signore,\\
    che ha stabilito sacre le nostre cellule,\\
    e che ai suoi occhi ogni fuocherello di ognuna di esse,\\
    illumina il profondo spazio,\\
    piu' intensamente di tutte le galassie.\\
\end{haiku}

\centerpoemon{senza operazioni.}
\begin{haiku}
    Computare\\
    un numero\\
    senza operazioni.\\
\end{haiku}

\centerpoemon{Io, per l'Altro, posso anche essere rimpicciolito}
\begin{haiku}
    L'Altro e' altro da me,\\
    al pari di me.\\
    Io, per l'Altro, sono cio' che sono per lui,\\
    che io sia io,\\
    che io sia niente.\\
    Perche' il Signore e' grande,\\
    e' buono,\\
    ed ama senza aver bisogno di essere amato,\\
    tutti.\\
\end{haiku}

\centerpoemon{della complessita' e della Natura}
\begin{haiku}
    Dio e' morto?\\
    Si, perche', forti della scienza,\\
    lo riduciamo a noi stessi,\\
    e miseri di fronte all'infinito\\
    della complessita', della Natura\\
    e del male generato dall'uomo,\\
    ci duoliamo della nostra sorte.\\
    \leavevmode\\
    Dio e' in Pace\\
    ed e' Pace\\
    per ogni uomo.\\
    Anche se Lui\\
    e' denudato\\
    di ogni gloria,\\
    di ogni affetto e riguardo umano,\\
    eternamente e' Pace.\\
    Anche se Lui\\
    e' emarginato e rifiutato,\\
    stabilmente, incessabilmente,\\
    e' in Pace\\
    ed e' Pace.\\
    \leavevmode\\
    Dio e' vero e presente,\\
    e lo ha dimostrato\\
    Gesu' Cristo,\\
    e lo dimostra\\
    chi lo ama,\\
    con la propria vita.\\
\end{haiku}

\centerpoemon{dell'Anima}
\begin{haiku}
    Chiesa\\
    palestra\\
    dell'Anima\\
\end{haiku}

\centerpoemon{L'Io sopra tutti ed ogni cosa,}
\begin{haiku}
    L'ignoranza\\
    priva dell'infinita energia\\
    dell'Universo.\\
    \leavevmode\\
    L'Io, sopra tutti ed ogni cosa,\\
    dell'infinito amore\\
    di Dio.\\
\end{haiku}

\centerpoemon{supereremo anche i casi piu' difficili,}
\begin{haiku}
Dio\\
sacra persona\\
di infinita bonta'.\\
\leavevmode\\
Tu,\\
non piu' ideale del sognatore\\
ne' promessa del profeta,\\
esisti se io ti amo,\\
amando la vita\\
tramite solo la carita'.\\
\leavevmode\\
E la tua esistenza\\
e' fonte di Pace,\\
di momenti di vera gioia,\\
piu' preziosi\\
del metallo piu' nobile,\\
piu' meravigliosi\\
dello splendore del cosmo.\\
\leavevmode\\
Gesu',\\
dono Tuo esemplare,\\
dimostra che Tu esisti\\
sempre,\\
e che amandoti,\\
supereremo anche i casi piu' difficili,\\
ed anche nelle condizioni piu' dure\\
avremo coraggio.\\
\end{haiku}

% ancora non ho raggiunto l'illuminazione, qui l'avevo intravista. Non sono ancora degno di pronunciare queste parole.
%\begin{haiku}
%    Ah Dio,\\
%    sei cosi' vicino a me,\\
%    cosi' talmente vicino,\\
%    che per cosi' tanti anni\\
%    ti ho passato, guardando avanti,\\
%    cercato nei posti piu' remoti\\
%    e arcani\\
%    e non ti vedevo.\\
%    \leavevmode\\
%    E non era per segreto\\
%    che gli antichi \\
%    non ti enunciavano a gran voce,\\
%    in parole piu' semplici\\
%    piu' dirette.\\
%    \leavevmode\\
%    Era il mio ego,\\
%    il mio orgoglio,\\
%    la mia vanita',\\
%    le mie passioni per gli argenti,\\
%    i miei inquieti amori\\
%    per le tue creature,\\
%    che oscuravano\\
%    il Tuo amore.\\
%\end{haiku}

\centerpoemon{Essere Cristiani, in pace con se stessi,}
\begin{haiku}
    Essere in pace con se stessi?\\
    Con il lavoro? Con lo sport? Con i divertimenti?\\
    Essere Cristiani, in pace con se stessi,\\
    tramite l'amore per se' ed ogni altro,\\
    e solo tramite questo amore,\\
    nel lavoro, nell'attivita' fisica, nei divertimenti.\\
\end{haiku}

\centerpoemon{tu mi ricompensi per mille volte,}
\begin{haiku}
    Padre onnipotente,\\
    tu sei nel grazie\\
    alle avversita',\\
    alle contrarieta'.\\
    \leavevmode\\
    Quando rispondo con un sorriso\\
    alla malizia, \\
    alla cieca durezza dei cuori,\\
    tu mi ricompensi per mille volte,\\
    del vuoto sereno \\
    della Tua pace.\\
\end{haiku}

\pagebreak

\label{DioPadreOnnipotenteDef}

\textbf{D}io onnipotente e' quella parte di un uomo o di una donna che ``Ama'' e solo ``Ama''.
E' fatta di quella parte di sentimenti, di intenzioni, di forza, di azioni e pensieri che affermano a tutti ``Ti Amo'' e null'altro affermano.\\
E' solo mettendo da parte l'egocentrismo e il narcisismo che si puo' vedere l'onnipotenza dell'essere umano che ama, seppur limitato, debole e ferito.  Dell'essere umano che pur malato ed abbandonato, trova pace ed anche gioia, nell'amare l'Altro quanto se stesso.  Dell'essere umano che pur potente e ricco, trova serenita' e motivazione, nell'amare il debole e l'umile, senza guadagno, solo con perdite.\\
Nessuno nasce Santo. I bambini sono egocentrici e narcisi,
solo nel tempo crescono e maturano.
Ma gli adulti, pure hanno molto da crescere. Le menzogne del
mondo, prospettano mete facili, facili in confronto alla Meta.
Il lavoro, un partner amoroso, i soldi, i viaggi,
cene e divertimenti in compagnia. 
Ma se il successo del lavoro e' difficile,
quanto alto e duro sembrera' ad un adulto dare e ``bruciare''
il proprio tempo, i propri obbiettivi, la propria fatica,
il proprio orgoglio e autostima, il proprio respiro,
il consumo dei propri organi, per l'Altro, che nulla ci ha dato
e dara'? L'altro che neppure conosciamo, e che di punto in bianco,
spunta nelle nostre vite?
E se divertimenti di semplici piaceri, anche se fatti ad arte,
sembrano il paradiso, cosa sembrera' raggiungere la Sua pace e 
gioia nei momenti di carita', nelle giornate fraterne con l'umanita'?
Non e' neppure immaginabile.\\
Nessuno nasce Santo. Ma tutti possono diventarlo e tendere alla
Pace e Gioia, da vivere ora e per sempre.
\\
Possiamo riassumere tutto dicendo:
\eal{&
    \textrm{Dio} = \lim_{\textrm{amore}\to\infty} \textrm{EssereUmano}
}
La realizzazione dell'essere umano nell'amore e' Dio. Ma tale realizzazione non si puo'
pensare in termini normali e mondani.
Seppur realizzato, un figlio di Dio non e' ``onnipotente'' per come
immaginiamo che sia l'onnipotenza.
Se realizzato, Lui e il Padre sono pero' una cosa sola, 
e cio' che e' stabilito dal Padre, e' accettato dal figlio,
e cio' che e' richiesto dal figlio, e' ascoltato dal Padre.
Cosi', tutto si muove secondo la Sua volonta', che e' quella del Padre,
e quella del figlio, unica volonta'.
\\
Realizzato nell'amore? Quale amore?
Come descriverlo?
Astrattamente, matematicamente, poeticamente?
Impossibile! Parole troppo ambigue, 
e troppo facilmente prospettano miele,
pur essendo scritte con mani sporche.
Ma un uomo, 
il primo totalmente realizzato nell'amore,
con la sua vita ha scritto nella storia,
la definizione perfetta: ``Dio e' Gesu' ''.
A Lui, nulla della vita pesava,
non perche' non faticosa, non dolorosa o terribile,
ma perche' la sua anima nulla opponeva
all'amore che abbraccia ogni uomo.
Di questo amore, l'anima sua e di chi lo ha amato
ha gioito e ne ha tratto giovamento.
Il suo spirito ha mosso con ogni forza la vita,
per donare amore, e solo tramite questo amore,
la gioia e serenita' a tutti coloro
che lo hanno ascoltato.
Percio' il nostro Io si realizza e si transforma totalmente in Dio, 
quando il nostro Io e' divenuto Gesu',
calato nella nostra vita,
nella nostra personale missione.
Lo stesso vale per l'Io altrui, divenuto Gesu',
e noi chiamati ad amarlo.
\\
In termini psicologici, un uomo cosi' Santo,
realizzato nell'amore di Gesu', e' Dio Padre onnipotente
quando, ponendosi come super-Io, dice a chi ama:
``nonostante i limiti umani tuoi e degli altri,
che non ti permettono di realizzare i tuoi desideri
per come li immagini, anche quelli piu' importanti,
tu e gli altri siete preziosi,
Ti amo e Vi amo.
Siate grati di questo amore,
e in questa gratidutine
troverete vera pace e gioia,
un paradiso che e' indescrivibile con metafore umane.
Questo amore e' quanto di piu' prezioso 
c'e' nell'Universo,
e quando amerete saro' Io ad amare,
e quando sarete amati, saro' stato Io ad avervi amato.''
\\
Infine, Io scrittore, chiedo perdono 
se sembra che infrango la dottrina della Chiesa,
che ben distingue l'Io di un uomo da Dio. 
E chiama cio' che e' superiore con altri nomi, 
e ad esempio, non dice  che e' l'uomo ad agire,
ma lo ``Spirito Santo''.
Tuttavia, presto fede alla cultura dove sono cresciuto,
e il mio obbiettivo e' proprio quello di ridurre 
cio' che e' divino nei suoi ingredienti materiali: 
uomo, io, super-io, crescita, amore. 
Cio' non toglie nulla al Discorso. Anzi,
chi ha fede nell' ``analisi delle cose'', trovera' 
maggior forza e chiarezza, nel leggere a chiare lettere
la Via di Gesu', senza misticismo o richiami soprannaturali.
Queste mie parole, nascono dal desiderio 
di dare una forma scientifica, e moderna 
al concetto reale di Dio,
una forma piu' in linea con l'autodeterminazione
dell'individuo, che e' cara alla cultura attuale.
E' da precisare anche che non e' l'Io in se'
che e' lontano da Dio, o che e' intrisicamente ``cattivo'',
altrimenti non esisterebbe alcuna storia di santificazione.
E' tuttavia verissimo che nessuno e' santo,
e se lo diventa non e' per sua volonta',
o quantomeno, non per sua volonta' egoistica o 
di gloria personale.
Ancora la Chiesa non e' interessata ad esplicitare
verita' formali, ma verita' di fede. Seppur l'essere umano e' un animale razionale, e' anche un animale istintivo, con sentimenti, paure, e desideri. La razionalita' e' solo un piccolo strumento nell'arsenale dell'essere umano. La fede e' un altro strumento, di cui non mi sporco nel tentare di dire chi e' quello piu' grande. Di certo, se un uomo e' capace di usarli entrambi, andra' piu' veloce verso Dio.\\
E' anche piu' importante camminare che disegnare 
minutamente, razionalmente, la meta, senza muovere un passo.
Percio': non dire sono Santo, siilo! 
Con tutte le tue forze, la tua anima e mente, sii 
quanto piu' Santo tu possa essere! E metti
da parte il tuo egoismo e narcismo.
Non pensare ad essere Santo, o parlare a nome di Dio,
per vana gloria. Siilo per dissetare l'anima 
di chi ha bisogno. E dissetatolo, 
non dirai ``sono stato Dio'', ma 
gioirai della sua anima serena.
Inoltre: fidati dei ministri della Chiesa che con tutto
il cuore, l'anima e la mente, si dedicano alla santita'
di Gesu', e solo di quelli cosi'.
In loro troverai una reincarnazione di Gesu'.
E nelle comunita' sane, guidate da loro, potrai 
camminare insieme ad altri, piu' semplicemente e
leggermente nel cammino comune di fede verso Dio,
e sarai salvo dal pericolo inevitabile 
dell'autoreferenzialita'.\\
La Chiesa, infine, non e' la totalita' di Dio. Dio si trova anche nei non praticanti, in quelli lontani dalla forma della Chiesa, ma che anelano ad un cuore puro e generoso.
